[
  {
    "chapter": "绪论",
    "qtype": "填空题",
    "question": "【绪论】病理学是研究疾病的（ ）、（ ）、（ ）、（ ）的医学 基础学科。",
    "options": [],
    "answer": "病因、发病机制、病理变化、结局和转归",
    "explanation": "病因、发病机制、病理变化、结局和转归"
  },
  {
    "chapter": "绪论",
    "qtype": "填空题",
    "question": "【绪论】人体病理学的诊断和研究方法包括：（ ）、（ ）、 （ ）。",
    "options": [],
    "answer": "尸体剖检；尸检、活体组织检查；活检、细胞学检查； 细胞",
    "explanation": "尸体剖检；尸检、活体组织检查；活检、细胞学检查； 细胞"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】“虎斑心”指心肌细胞发生",
    "options": [
      "淤血",
      "脂肪变性",
      "粘液变性",
      "坏死",
      "淤血及坏死"
    ],
    "answer": "脂肪变性",
    "explanation": "虎斑心是黄色的脂肪变心肌与正常的暗红色心肌相 间，形成黄红色斑纹，称为虎斑心。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】萎缩的心肌细胞内常可出现",
    "options": [
      "炭尘色素",
      "胆红素",
      "脂褐素",
      "黑色素",
      "含铁血黄素"
    ],
    "answer": "脂褐素",
    "explanation": "在老年人和营养耗竭性患者，萎缩的心肌细胞和肝细 胞核周围出现大量脂褐素，是细胞以往受到自由基脂质 过氧化损伤的标志，故又有消耗性色素之称。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】水肿的细胞通常在镜下表现为",
    "options": [
      "细胞体积增大",
      "细胞质染色变浅",
      "细胞质内出现红染细颗粒状物",
      "以上都是"
    ],
    "answer": "以上都是",
    "explanation": "细胞水肿表现为①病变初期，细胞器肿胀，光镜下胞 质内有红染细颗粒状物（为肿胀的线粒体）②水钠积 聚，细胞明显肿大，细胞核也可肿胀，此时细胞质染色 会变浅③器官大体观体积增大，边缘圆钝，包膜紧张， 切面外翻，颜色变淡。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】细胞内玻璃样变性常发生于",
    "options": [
      "心肌细胞",
      "肾小管上皮细胞",
      "平滑肌细胞",
      "成纤维细胞",
      "鳞状细胞"
    ],
    "answer": "肾小管上皮细胞",
    "explanation": "细胞内玻璃样变例如肾小管上皮细胞、浆细胞、酒精 性肝病时的肝细胞，共同点是病变时蛋白质蓄积，所以 会有玻璃样变。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】判定组织坏死，主要依据为",
    "options": [
      "胞浆呈红染，均质状",
      "间质胶原纤维肿胀、断裂",
      "细胞核固缩、碎裂、溶解",
      "核有异型性",
      "细胞浊肿"
    ],
    "answer": "细胞核固缩、碎裂、溶解",
    "explanation": "细胞核的变化为细胞坏死的主要形态学标志，主要形 式有核固缩、核碎裂、核溶解。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】以下那种改变不称为变性",
    "options": [
      "混浊肿胀",
      "含铁血黄素沉积",
      "脂肪沉积",
      "转移性钙化",
      "核溶解"
    ],
    "answer": "核溶解",
    "explanation": "核溶解属于细胞坏死的变化，其余选项均为变性。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】凝固性坏死的组织学特点是",
    "options": [
      "核碎片常见",
      "细胞膜破裂",
      "细胞、组织轮廓残留",
      "细胞间质胶原纤维崩解",
      "细胞基质解聚"
    ],
    "answer": "细胞、组织轮廓残留",
    "explanation": "凝固性坏死细胞的细微结构消失，但组织结构轮廓仍 可保存。"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】关于坏死的结局不恰当的是",
    "options": [
      "纤维包裹与机化",
      "溶解吸收",
      "化生",
      "机化",
      "分离排出"
    ],
    "answer": "化生",
    "explanation": "坏死的结局有①溶解吸收②分离排出③机化包裹④钙 化"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】下列哪种情况属于机化",
    "options": [
      "坏死灶周围钙盐沉积",
      "死骨周围纤维增生",
      "坏死物排出形成空洞",
      "坏死灶由肉芽组织取代",
      "坏死缺损由周围组织修补"
    ],
    "answer": "坏死灶由肉芽组织取代",
    "explanation": "机化：新生肉芽组织长入并取代坏死组织、血栓、脓 液、异物等的过程。A 属于钙化，B 属于骨折的纤维修 复，C 属于分离排出，E 属于包裹"
  },
  {
    "chapter": "细胞和组织的适应与损伤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【细胞和组织的适应与损伤】不符合坏疽的描述是",
    "options": [
      "常伴有腐败菌感染",
      "呈黑褐色",
      "干性坏疽病变境界较清楚",
      "湿性坏疽常伴全身中毒症状",
      "气性坏疽较常见"
    ],
    "answer": "气性坏疽较常见",
    "explanation": "A 中湿性坏疽会伴有腐败菌感染，B 中干性坏疽会呈 黑色，C、D 描述正确，E 气性坏疽并不常见。"
  },
  {
    "chapter": "损伤的修复",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【损伤的修复】肉芽组织转化为瘢痕组织的过程中不会发生",
    "options": [
      "胶原纤维增多",
      "炎症细胞消失",
      "毛细血管增生",
      "间质水分逐渐减少",
      "成纤维细胞减少"
    ],
    "answer": "毛细血管增生",
    "explanation": "肉芽组织成熟的标志：①间质的水分逐渐吸收减少② 炎细胞减少并逐渐消失③部分毛细血管官腔闭塞、数目 减少，少数毛细血管改建④成纤维细胞产生越来越多胶 原纤维，成纤维细胞数目减少、胞核变细长而深燃，变 为纤维细胞⑤时间再长，胶原纤维量更多，且发生玻璃 样变，细胞及毛细血管成分更少。"
  },
  {
    "chapter": "损伤的修复",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【损伤的修复】瘢痕组织形成有可能导致",
    "options": [
      "关节运动障碍",
      "心包粘连",
      "蟹足肿",
      "皮肤苍白紧缩",
      "以上均可"
    ],
    "answer": "以上均可",
    "explanation": "瘢痕组织的不利方面有①瘢痕收缩会导致关节活动受 限②瘢痕性粘连③瘢痕组织过度增生，如瘢痕疙瘩，又 称蟹足肿"
  },
  {
    "chapter": "损伤的修复",
    "qtype": "填空题",
    "question": "【损伤的修复】肉芽组织的组成成分包括：（ ）、（ ）、（ ）。",
    "options": [],
    "answer": "新生薄壁的毛细血管；增生的成纤维细胞；炎细胞",
    "explanation": "新生薄壁的毛细血管；增生的成纤维细胞；炎细胞"
  },
  {
    "chapter": "损伤的修复",
    "qtype": "填空题",
    "question": "【损伤的修复】肉芽组织的作用包括：（ ）、（ ）、（ ）。",
    "options": [],
    "answer": "抗感染保护创面；机化血凝块、坏死组织及其他异物； 填补伤口及其他缺损",
    "explanation": "抗感染保护创面；机化血凝块、坏死组织及其他异物； 填补伤口及其他缺损"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】槟榔肝镜下的显著病变是",
    "options": [
      "肝小叶中央结构破坏",
      "中央静脉及血窦扩张充血和肝细胞萎缩及脂肪变性",
      "肝细胞脂肪变性",
      "肝细胞萎缩",
      "小叶中央静脉扩张充血"
    ],
    "answer": "中央静脉及血窦扩张充血和肝细胞萎缩及脂肪变性",
    "explanation": "槟榔肝是由于右心衰致肝静脉血液回流受阻，血液淤 积再肝小叶循环的静脉端，肝小叶中央静脉及肝窦扩张 淤血，严重急性肝淤血情况下小叶中央肝细胞萎缩、坏 死。在慢性淤血的情况下，肝小叶中央区因严重淤血呈 暗红色，肝小叶周边部肝细胞发生脂肪变性呈黄色，为 槟榔肝。A 中槟榔肝的肝小叶结构未被破坏，在重型病 毒性肝炎或肝硬化时肝小叶结构会被破坏。"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】下述血栓中，哪种是白色血栓",
    "options": [
      "疣状心内膜炎的瓣膜赘生物",
      "心房纤颤时心耳内球状血栓",
      "心肌梗死时的附壁血栓",
      "微循环内微血栓",
      "下肢深静脉的延续性血栓"
    ],
    "answer": "疣状心内膜炎的瓣膜赘生物",
    "explanation": "B 为混合血栓，C 是混合血栓，D 为透明血栓，E 是红 色血栓"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】白色血栓形成的主要成分是",
    "options": [
      "纤维素",
      "中性粒细胞",
      "血小板",
      "单核细胞",
      "红细胞"
    ],
    "answer": "血小板",
    "explanation": "白色血栓主要由血小板和少量纤维蛋白构成。"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】瘀血器官的形态特征是",
    "options": [
      "色暗红，体积增大，切面湿润，功能增强，温度降低",
      "色暗红，体积缩小，切面干燥，功能增强，温度降低",
      "色暗红，体积增大，切面湿润，功能减退，温度降低",
      "色鲜红，体积增大，切面干燥，功能减退，温度降低",
      "色鲜红，体积缩小，切面湿润，功能增强，温度降低"
    ],
    "answer": "色暗红，体积增大，切面湿润，功能减退，温度降低",
    "explanation": "氧合血红蛋白减少，还原血红蛋白增加，色暗红；血 液淤积，毛细血管扩张，且会引起水肿，器官体积会增 大；毛细血管内压力升高及缺氧，通透性增加，水、 盐、蛋白质渗出，切面会湿润；器官缺氧，功能减退； 毛细血管扩张，散热增加，温度下降。"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】慢性瘀血引起的后果，下列哪项是不正确的",
    "options": [
      "漏出性出血",
      "血栓形成",
      "含铁血黄素沉积",
      "间质细胞增生",
      "实质细胞增生"
    ],
    "answer": "实质细胞增生",
    "explanation": "实质细胞会由于组织局部缺氧、营养物质供应不足、 代谢中间产物堆积和刺激而萎缩。"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】肺出血时，肺泡腔内出现细胞浆中含有铁反应阳 性的棕色颗粒的巨噬细胞，称：",
    "options": [
      "尘细胞",
      "含有含铁血黄素的巨噬细胞",
      "心衰细胞",
      "含有胆色素的巨噬细胞",
      "以上都不是"
    ],
    "answer": "含有含铁血黄素的巨噬细胞",
    "explanation": "肺淤血的才叫心衰细胞，肺出血称心衰细胞可能不太 严谨"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】3 关于创伤一期愈合，正确的叙述是",
    "options": [
      "无感染故无炎症，仅有表皮再生，无肉芽组织生长",
      "无感染，有轻度炎症，表皮再生先于肉芽组织生长",
      "无感染故无炎症，表皮再生先于肉芽组织生长",
      "无感染，有轻度炎症，肉芽组织生长填平伤口后表皮 再生覆盖",
      "无感染故无炎症，肉芽组织生长填平伤口后表皮再生 覆盖"
    ],
    "answer": "无感染，有轻度炎症，表皮再生先于肉芽组织生长",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【局部血液循环障碍】急性肺淤血时肺泡腔内的主要成分是：",
    "options": [
      "心力衰竭细胞",
      "水肿液",
      "炎症细胞",
      "纤维蛋白",
      "尘细胞"
    ],
    "answer": "水肿液",
    "explanation": "急性肺淤血肺泡腔内含水肿液，慢性肺淤血还会有心 衰细胞。"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【局部血液循环障碍】用橡皮筋将一手指紧紧捆住，过一至二分钟后， 手指末端的颜色.温度有什么变化？主观感觉如何？如何 解释？",
    "options": [],
    "answer": "主要是手指末端淤血所造成的一系列临床表现。 （参考）颜色呈紫蓝色，温度降低，可能感觉到活动不 方便、乏力、疼痛等状况。这是由于橡皮筋压迫手指内 毛细血管，静脉回流受阻，微循环的动脉血灌注量减 少，血液内氧合血红蛋白含量减少，还原血红蛋白含量 增加，呈紫蓝色。由于局部血流停滞，毛细血管扩张， 散热增加，所以温度下降。",
    "explanation": "主要是手指末端淤血所造成的一系列临床表现。 （参考）颜色呈紫蓝色，温度降低，可能感觉到活动不 方便、乏力、疼痛等状况。这是由于橡皮筋压迫手指内 毛细血管，静脉回流受阻，微循环的动脉血灌注量减 少，血液内氧合血红蛋白含量减少，还原血红蛋白含量 增加，呈紫蓝色。由于局部血流停滞，毛细血管扩张， 散热增加，所以温度下降。"
  },
  {
    "chapter": "局部血液循环障碍",
    "qtype": "名词解释",
    "question": "【局部血液循环障碍】永久性细胞",
    "options": [],
    "answer": "再生能力弱或无，如神经细胞、心肌和骨骼肌细胞等， 损伤后需瘢痕修复。",
    "explanation": "再生能力弱或无，如神经细胞、心肌和骨骼肌细胞等， 损伤后需瘢痕修复。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】良性肿瘤的主要生长方式为",
    "options": [
      "结节状生长",
      "息肉状生长",
      "膨胀性生长",
      "蕈伞状生长",
      "隆起状生长"
    ],
    "answer": "膨胀性生长",
    "explanation": "良性肿瘤多呈膨胀型生长，恶性肿瘤多呈浸润性生 长，良性肿瘤和恶性肿瘤都可呈外生性生长。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】肿瘤的淋巴道转移首先到达淋巴结",
    "options": [
      "边缘窦",
      "淋巴结门部",
      "生发中心",
      "被膜",
      "髓窦"
    ],
    "answer": "边缘窦",
    "explanation": "肿瘤淋巴道转移先聚集于边缘窦，后累及整个淋巴 结。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】恶性肿瘤的主要生长方式为",
    "options": [
      "内生性生长",
      "浸润性生长",
      "破坏性生长",
      "内翻性生长",
      "外生性生长"
    ],
    "answer": "浸润性生长",
    "explanation": "见第一题。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】淋巴结转移性癌的可靠诊断依据是",
    "options": [
      "淋巴结切面灰白",
      "淋巴结肿大",
      "淋巴结内出现癌巢",
      "淋巴结质地变硬",
      "淋巴结内出现异型细胞"
    ],
    "answer": "淋巴结内出现癌巢",
    "explanation": "书上好像没找到依据，其余选项为可能的表现，但不 足以作为确诊依据。E 项异型性细胞也有可能为瘤。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】肿瘤的异型性大反映",
    "options": [
      "肿瘤细胞分化程度低",
      "肿瘤细胞分化程度高",
      "肿瘤与正常组织相似",
      "肿瘤成熟程度高",
      "与上述各项无关"
    ],
    "answer": "肿瘤细胞分化程度低",
    "explanation": "定义。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】肿瘤的间质主要指哪些成分",
    "options": [
      "血管",
      "淋巴管",
      "结缔组织",
      "血管及结缔组织",
      "网状支架"
    ],
    "answer": "血管及结缔组织",
    "explanation": "肿瘤的间叶组织一般由结缔组织、血管和淋巴细胞组 成。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【肿瘤】交界性肿瘤是指",
    "options": [
      "良性肿瘤的局部恶变",
      "癌前病变",
      "介于癌与肉瘤之间的肿瘤",
      "混合性肿瘤",
      "性质介于良恶性之间的肿瘤"
    ],
    "answer": "性质介于良恶性之间的肿瘤",
    "explanation": "定义。"
  },
  {
    "chapter": "肿瘤",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【肿瘤】良恶性肿瘤的鉴别诊断",
    "options": [],
    "answer": "（参考）良性肿瘤： 分化好、异型性小 核分裂现象无或少 生长速度缓慢 生长方式为膨胀性或外生性生长 少见继发改变 不发生转移 很少发生复发 对机体影响较小 恶性肿瘤： 不同程度的分化障碍或未分化，异型性大 核分裂现象多 生长速度快 生长方式为浸润性或外生性生长 常见继发改变 可发生转移 易复发 对机体影响较大",
    "explanation": "（参考）良性肿瘤： 分化好、异型性小 核分裂现象无或少 生长速度缓慢 生长方式为膨胀性或外生性生长 少见继发改变 不发生转移 很少发生复发 对机体影响较小 恶性肿瘤： 不同程度的分化障碍或未分化，异型性大 核分裂现象多 生长速度快 生长方式为浸润性或外生性生长 常见继发改变 可发生转移 易复发 对机体影响较大"
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【心血管系统疾病】有关脑动脉粥样硬化或高血压叙述中，下列哪项 说法正确",
    "options": [
      "脑出血是高血压病常见的死亡原因",
      "脑动脉粥样硬化可致脑萎缩，脑软化",
      "高血压可导致脑水肿，颅内压增高",
      "脑出血部位多见于豆状核，视丘及内囊部",
      "以上都是"
    ],
    "answer": "以上都是",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【心血管系统疾病】动脉粥样硬化复合性病变有",
    "options": [
      "粥样斑块",
      "脂纹",
      "纤维斑块",
      "血栓形成",
      "虎斑心"
    ],
    "answer": "血栓形成",
    "explanation": "ABC 项为 AS 的基本病理变化，D 为继发性病变，常见 有斑块内出血、斑块破裂、血栓形成、钙化、动脉瘤形 成、血管腔狭窄。E 为心肌脂肪变性。"
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【心血管系统疾病】二尖瓣狭窄哪项是错误的",
    "options": [
      "瓣膜口可呈鱼口状",
      "早期右房扩张和肥大",
      "可引起肺淤血，肺水肿",
      "可引起肺动脉高压",
      "心尖区舒张期隆隆样杂音"
    ],
    "answer": "早期右房扩张和肥大",
    "explanation": "选项 A 中 MS 病变后期瓣叶增厚、硬化、腱索缩短，瓣 膜呈鱼口状；B 中早期左心房会因血流入左心室受阻而 代偿性肥大；C 左心房血液淤积，肺循环受阻，引起肺 淤血、肺水肿或漏出性出血；D 肺静脉压升高，反射引 起肺动脉血压升高。E 左心房肥大，血液流过二尖瓣压 力升高，引起漩涡与震动，产生隆隆样杂音。"
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【心血管系统疾病】关于高血压性心脏病，主要由下列哪种原因引起",
    "options": [
      "水、钠潴留所致",
      "细小动脉硬化，外周阻力增加所致",
      "大中动脉硬化，外周阻力增加所致",
      "心肌缺氧，收缩力加强所致",
      "心脏肥大所致"
    ],
    "answer": "细小动脉硬化，外周阻力增加所致",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【心血管系统疾病】关于风湿病的描述哪项是不正确的",
    "options": [
      "累及心瓣膜可致二尖瓣狭窄",
      "皮肤出现环形红斑为风湿病活动期",
      "可累及肾脏致肾小球肾炎",
      "风湿性关节炎多累及膝、踝、肩等关节",
      "风湿性心外膜炎可致绒毛心"
    ],
    "answer": "可累及肾脏致肾小球肾炎",
    "explanation": "风湿病一般不累及肾脏，典型表现为“舔过关节，咬 住心脏”，此外还有皮肤病变、风湿性动脉炎和风湿性脑 病。"
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【心血管系统疾病】高血压病的细小血管的典型病变是什么？ 这种病变的机理是什么？",
    "options": [],
    "answer": "玻璃样变 玻璃样变的机理：细动脉反复痉挛 →内膜通透性升高 →血浆蛋白渗入血管壁→平滑肌分泌细胞外基质(胶原及 蛋白多糖) →SMC 凋亡，细动脉壁结构消失，玻璃样变→ 细动脉硬化。",
    "explanation": "玻璃样变 玻璃样变的机理：细动脉反复痉挛 →内膜通透性升高 →血浆蛋白渗入血管壁→平滑肌分泌细胞外基质(胶原及 蛋白多糖) →SMC 凋亡，细动脉壁结构消失，玻璃样变→ 细动脉硬化。"
  },
  {
    "chapter": "心血管系统疾病",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【心血管系统疾病】原发性心肌病有哪些？",
    "options": [],
    "answer": "扩张型心肌病、肥厚型心肌病、限制型心肌病、致心律 失常右室心肌病、特异性心肌病。",
    "explanation": "扩张型心肌病、肥厚型心肌病、限制型心肌病、致心律 失常右室心肌病、特异性心肌病。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试一】下列哪项变性实质上为组织坏死 ( )",
    "options": [
      "淀粉样变性",
      "纤维素样变性",
      "玻璃样变性",
      "细胞水变性",
      "粘液样变性"
    ],
    "answer": "纤维素样变性",
    "explanation": "纤维素样变即纤维素样坏死，其余都是属于变性。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】32 岁女性，过去 2 个月有钝性盆腔疼痛。体格检查示右 附件肿块。腹部超音波扫描显示一个 7.5 厘米的卵巢囊 性肿块。术后病理检查发现：肿块表面光滑，与周围盆 腔结构无粘连，肿块呈囊性并充满毛发。镜下可见鳞状 上皮、高柱状腺上皮、软骨和纤维结缔组织。下面哪个 是最有可能的诊断？( ) A.腺癌 B.错构瘤 C.纤维腺瘤 D.畸胎瘤 E.间质瘤",
    "options": [],
    "answer": "D 首先注意性腺（卵巢）肿块，且肿块呈囊性内有毛发， 都为畸胎瘤的特征。",
    "explanation": "D 首先注意性腺（卵巢）肿块，且肿块呈囊性内有毛发， 都为畸胎瘤的特征。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】一名 18 岁男孩驾驶的汽车在高速行驶时撞上桥台，腹部 受到钝性创伤。腹腔灌洗显示有腹腔积血，剖腹手术 时，由于损伤，切除了一小部分左肝。几周后，腹部的 CT 扫描显示肝脏几乎恢复了受伤前的大小。下列哪一种 过程最好地解释了 CT 扫描的发现? ( ) A.水变性 B.肥大 C.增生 D.化生 E.凋亡",
    "options": [],
    "answer": "C 肝细胞的代偿性增生。",
    "explanation": "C 肝细胞的代偿性增生。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】一个无症状的 37 岁男性胸片显示在右肺中叶有一个 3 厘 米的结节。术后病理检查发现，切面显示结节边缘清 晰，中心呈白色。从结节组织培养培养出结核分枝杆 菌。下列哪一种病理过程最有可能发生在结节中? ( ) A.Liquefactive necrosis B.Fat necrosis C.moist gangrene D.Apoptosis E.Caseous necrosis",
    "options": [],
    "answer": "E 肺结核的继发性病变有典型的干酪样坏死。A 液化性坏 死，B 脂肪坏死，C 湿性坏疽，D 细胞凋亡",
    "explanation": "E 肺结核的继发性病变有典型的干酪样坏死。A 液化性坏 死，B 脂肪坏死，C 湿性坏疽，D 细胞凋亡"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试一】以下哪一种细胞损伤的超微结构改变是不可逆的? ( )",
    "options": [
      "线粒体肿胀",
      "内质网肿涨",
      "胞质液泡",
      "Myelin figures",
      "固缩的胞核"
    ],
    "answer": "固缩的胞核",
    "explanation": "细胞核固缩、碎裂、溶解为不可逆的细胞死亡。A、B 为 细胞水肿表现，C 不知道在说什么……，D 是髓鞘样结构， 不明所以。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】一位同学在课堂上回答问题时脸变红了。下列哪项描述 血管反应最好?( ) A.passive congestion B.active hyperemia C.allergic reaction D.petechial hemorrhage E.edema",
    "options": [],
    "answer": "B 脸红说明血管血流量增大，毛细血管扩张，即 B 活动性 充血。A 被动栓塞，C 过敏反应，D 瘀伤出血，E 水肿",
    "explanation": "B 脸红说明血管血流量增大，毛细血管扩张，即 B 活动性 充血。A 被动栓塞，C 过敏反应，D 瘀伤出血，E 水肿"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试一】肉眼所见的混合血栓中灰白色条纹在镜下所见的是 ( )",
    "options": [
      "血栓机化时的肉芽组织",
      "聚集红细胞",
      "淋巴细胞浸润",
      "血小板小梁",
      "纤维蛋白网络"
    ],
    "answer": "血小板小梁",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试一】肉眼所见的混合血栓中灰白色条纹在镜下所见的是 ( )",
    "options": [
      "血栓机化时的肉芽组织",
      "聚集红细胞",
      "淋巴细胞浸润",
      "血小板小梁",
      "纤维蛋白网络"
    ],
    "answer": "纤维蛋白网络",
    "explanation": "腺瘤为腺上皮良性肿瘤，管状腺瘤多见于结肠、直肠粘 膜，与正常组织分界清楚，常呈息肉状，可有蒂与黏膜相 连。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】3 周前因脑梗塞住院的 70 岁男性患者，第一次下床行 走，几分钟后，他突然出现呼吸困难和发汗，最后抢救 无效而死亡。解剖时左肺门的大体外观如图所示。下列 哪个风险因素最有可能促成这一发现?( ) A.肺动脉粥样硬化 B.狼疮抗凝物 C.支气管肺炎 D.因子 V 突变 E.静脉血流瘀滞",
    "options": [],
    "answer": "E 图中可见明显血凝块，可推测为静脉血流淤滞致血凝块 产生。与脑梗塞的病理联系暂不确定，大家可以不用过多 纠结（有更好解释的可以提一下）。",
    "explanation": "E 图中可见明显血凝块，可推测为静脉血流淤滞致血凝块 产生。与脑梗塞的病理联系暂不确定，大家可以不用过多 纠结（有更好解释的可以提一下）。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】一位 26 岁孕妇在常规阴道分娩一个足月婴儿时，忽然 表现为血压降低、呼吸困难伴有紫绀出现。下列哪一项 最可能出现在肺动脉?( ) A.羊水 B.血栓 C.气泡 D.脂滴 E.红细胞",
    "options": [],
    "answer": "A 出现缺氧、缺血表现，且为孕妇分娩情况，最有可能 为羊水栓塞。",
    "explanation": "A 出现缺氧、缺血表现，且为孕妇分娩情况，最有可能 为羊水栓塞。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试一】在急性炎症早期哪种细胞多见 ( )",
    "options": [
      "中性粒细胞",
      "单核巨噬细胞",
      "淋巴细胞",
      "浆细胞",
      "嗜酸性粒细胞"
    ],
    "answer": "中性粒细胞",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】有一长期吸烟的病人，经常咳嗽，现以肺部感染入院， 作痰涂片检查，发现脱落的气管粘膜上皮中有鳞状上 皮，但细胞无异型性。此为 ( ) A.痰中混有食管上皮 B.气管粘膜上皮鳞状上皮化生 C.痰中混有口腔上皮 D.气管粘膜上皮间变 E.气管粘膜上皮不典型增生",
    "options": [],
    "answer": "B 柱状上皮变为鳞状上皮，且无细胞异质性，排除癌变， 属于典型的鳞状上皮化生。",
    "explanation": "B 柱状上皮变为鳞状上皮，且无细胞异质性，排除癌变， 属于典型的鳞状上皮化生。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】一名 62 岁的男子，有慢性酒精中毒史，注意到体重下 降 6 公斤，在过去 5 个月。体格检查未见肿块或明显的 淋巴结病变。实验室研究包括血清 α-胎蛋白水平升高。 大便愈创木试验结果为阴性。下面哪个是最有可能的诊 断? ( ) A.多发性骨髓瘤 B.肺鳞癌 C.胰腺癌 D.前列腺癌 E.肝细胞性肝癌",
    "options": [],
    "answer": "E 体重下降提示与消化系统疾病有关；甲胎蛋白水平升 高，提示有癌变发生；大便愈创木实验阴性表明患者消化 道未发生出血，排出消化道癌变；患者有慢性酒精中毒史， 为原发性肝癌的诱因。未见淋巴结癌变提示未发生淋巴道 转移。综上，最有可能为肝癌。",
    "explanation": "E 体重下降提示与消化系统疾病有关；甲胎蛋白水平升 高，提示有癌变发生；大便愈创木实验阴性表明患者消化 道未发生出血，排出消化道癌变；患者有慢性酒精中毒史， 为原发性肝癌的诱因。未见淋巴结癌变提示未发生淋巴道 转移。综上，最有可能为肝癌。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试一】判断组织是否有炎症的主要依据是 ( )",
    "options": [
      "组织细胞有变性坏死",
      "病变处有肉芽组织形成",
      "组织有充血水肿",
      "病变处有炎细胞浸润",
      "病变处有增生变化"
    ],
    "answer": "病变处有炎细胞浸润",
    "explanation": "变质、渗出、增生为炎症的基本病理变化。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试一",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试一】一个 5 岁的孩子走到炉子前，摸到了一锅沸腾的汤。几 个小时之内，孩子右手的手指皮肤出现明显的红斑，手 指的指垫出现小水泡。下面哪个术语最好地描述了这个 过程? ( ) A.纤维素性炎 B.浆液性炎 C.溃疡形成 D.肉芽肿性炎 E.化脓性炎",
    "options": [],
    "answer": "B 出现水泡为浆液渗出的浆液性炎症。与主要由化脓菌 感染引起的化脓性炎作区分。",
    "explanation": "B 出现水泡为浆液渗出的浆液性炎症。与主要由化脓菌 感染引起的化脓性炎作区分。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】肝硬化引起腹⽔的原因不包括( )",
    "options": [
      "醛固酮、抗利尿激素灭活减少",
      "肝血窦压力升高",
      "肝细胞合成蛋白功能降低",
      "门静脉系统小静脉流体静压升高",
      "肝静脉和肠系膜静脉异常吻合"
    ],
    "answer": "肝静脉和肠系膜静脉异常吻合",
    "explanation": "肝功能障碍，醛固酮、抗利尿激素灭活减少，导致水钠 潴留，促进腹水形成；肝血窦压力升高，淋巴液增多超过 胸导管回流能力，造成淋巴液外溢；肝脏受损，合成蛋白 能力下降，胶体渗透压降低，促进腹水形成；门静脉系统 小静脉流体静压升高，压迫水、电解质、蛋白进入腹腔。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】风湿病在病理诊断上最有意义的病变为 ( )",
    "options": [
      "炎细胞浸润",
      "心外膜纤维素渗出",
      "形成 Aschoff 小体",
      "结缔组织纤维素样坏死",
      "心肌局灶性变性、坏死"
    ],
    "answer": "形成 Aschoff 小体",
    "explanation": "风湿病的特征性病理变化为形成 Aschoff 小体。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】肝体积缩小，切面见大小不一结节，呈黄绿色，镜下见 肝细胞大片坏死，同时可见结节状肝细胞再生，胆汁淤 积，大量炎细胞浸润，结节间纤维组织及小胆管明显增 生，根据上述病变应诊断为 ( ) A.重度慢性肝炎 B.门脉性肝硬化 C.急性重型肝炎 D.胆汁性肝硬化 E.亚急性重型肝炎",
    "options": [],
    "answer": "E 肝体积缩小，则排除普通型肝炎；急重型肝炎切面呈黄 色或红褐色，与黄绿色不符，排除；门脉性肝硬化也不会 出现黄绿色，同样排除；题干未提及假小叶形成，故胆汁 性肝硬化可能性不大。且题干提及病理变化完全符合亚急 性重型肝炎，则选择亚急性重型肝炎。",
    "explanation": "E 肝体积缩小，则排除普通型肝炎；急重型肝炎切面呈黄 色或红褐色，与黄绿色不符，排除；门脉性肝硬化也不会 出现黄绿色，同样排除；题干未提及假小叶形成，故胆汁 性肝硬化可能性不大。且题干提及病理变化完全符合亚急 性重型肝炎，则选择亚急性重型肝炎。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列描述不符合病毒性肺炎的是( )",
    "options": [
      "可见大量中性粒细胞浸润",
      "主要表现为肺间质的炎症",
      "可有透明膜形成",
      "增生的上皮细胞内见病毒包涵体",
      "常由流感病毒感染引起"
    ],
    "answer": "可见大量中性粒细胞浸润",
    "explanation": "通常为淋巴细胞、单核细胞浸润。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列关于心肌梗死的叙述中，哪一项是不正确的 ( )",
    "options": [
      "梗死在 6 个小时后肉眼才能辨认",
      "用硝酸酯类制剂或者休息后不能完全缓解",
      "病变多属于出血性梗死",
      "梗死区可有血栓形成",
      "梗死多发性生在左心室前壁及室间隔前 2/3"
    ],
    "answer": "病变多属于出血性梗死",
    "explanation": "MI 多属于贫血性梗死。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列哪一项不是单纯性二尖瓣狭窄的表现( )",
    "options": [
      "出现“梨形心”",
      "心尖区闻及舒张期隆隆样杂音",
      "左心房扩张肥大",
      "左心室肥厚",
      "颈静脉怒张"
    ],
    "answer": "左心室肥厚",
    "explanation": "二尖瓣狭窄最先导致左心房代偿性肥大，严重时致右心 室肥大，左心室早期变化不大，晚期会缩小。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】肺心病形成的最关键的病理基础是( )",
    "options": [
      "小气道受损、阻塞",
      "肺组织弹性下降",
      "肺动脉压升高",
      "右心室肥大",
      "毛细血管床减少"
    ],
    "answer": "肺动脉压升高",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者男，55 岁，因咳嗽，咳痰带血就诊，胸片发现纵隔 阴影增宽，有占位性病变，病理活检见支气管黏膜鳞状 上皮化生，部分细胞异型性明显，有细胞间桥，并见病 理性核分裂象。该患者最可能的诊断是( ) A.支气管粘膜鳞状上皮化生 B.高分化腺癌 C.鳞状细胞癌 D.⼤细胞癌 E.⼩细胞癌",
    "options": [],
    "answer": "E 鳞状上皮化生、细胞间桥、细胞异质性和病理核分裂现 象都是鳞癌的特征。",
    "explanation": "E 鳞状上皮化生、细胞间桥、细胞异质性和病理核分裂现 象都是鳞癌的特征。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】冠状动脉粥样硬化最常累及的动脉分支是 ( )",
    "options": [
      "左主干",
      "左旋支",
      "左前降支",
      "右主干",
      "后降支"
    ],
    "answer": "左前降支",
    "explanation": ""
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者女，50 岁，因进食较硬食物后突发呕血 400ml 就 诊，后排黑便 2 次，无腹痛。有 10 年乙肝病史。查体发 现，血压 105/65mmHg，皮肤巩膜无黄染，腹软，无压 痛，肝肋下未触及，脾肋下 2cm，肠鸣音 4-5 次/分钟。 实验室检查：Hb 95g/L，WBC 2.5×109/L，Plt 47×109/L。 首先考虑的出血原因是( ) A.食管静脉曲张破裂 B.胃癌 C.食管癌 D.急性胃炎 E.胃溃疡",
    "options": [],
    "answer": "A 此题解析不太确定。患者血压正常，血常规血红蛋白 及血小板数值较低，白细胞升高。附参考值如下： 血红蛋白（Hb）男：120～165g/L，女：110～150g/L 白细胞计数(WBC)的正常参考值：成人：4～10 ×109 /L； 血小板计数(PLT)的正常参考值：100～300 ×109 /L 排黑便，提示有消化道出血；进食较硬食物后发生呕血， 提示可能发生上消化道病变。综上可能为食管静脉破裂导 致出血。",
    "explanation": "A 此题解析不太确定。患者血压正常，血常规血红蛋白 及血小板数值较低，白细胞升高。附参考值如下： 血红蛋白（Hb）男：120～165g/L，女：110～150g/L 白细胞计数(WBC)的正常参考值：成人：4～10 ×109 /L； 血小板计数(PLT)的正常参考值：100～300 ×109 /L 排黑便，提示有消化道出血；进食较硬食物后发生呕血， 提示可能发生上消化道病变。综上可能为食管静脉破裂导 致出血。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列哪一种脂类对动脉粥样硬化有预防作用( )",
    "options": [
      "ox-LDL",
      "cholesterol",
      "HDL",
      "triglyceride",
      "LDL"
    ],
    "answer": "HDL",
    "explanation": "ox-LDL 是重要的导致 AS 的因素，而 HDL 对 LDL 有拮 抗作用。Cholesterol 胆固醇，triglyceride 甘油三酯。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】鼻咽癌最常发生于下列哪个部位( )",
    "options": [
      "鼻咽顶部",
      "咽隐窝",
      "鼻咽侧壁",
      "鼻咽前壁",
      "鼻咽后壁"
    ],
    "answer": "鼻咽顶部",
    "explanation": "鼻咽癌最常发生在鼻咽顶部，其次为外侧壁和咽隐窝， 前壁最少见。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列哪一项不是小叶性肺炎的特点( )",
    "options": [
      "支气管化脓性炎",
      "病灶可相互融合，甚至累及全叶",
      "支气管和肺组织不遭到破坏",
      "病灶多位于背侧和下叶",
      "病变以细支气管为中心"
    ],
    "answer": "支气管和肺组织不遭到破坏",
    "explanation": "小叶性肺炎以细支气管为中心，细支气管和肺组织都 会受到破坏。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者男，50 岁，反复咳嗽、咳脓痰 10 年，近期逐渐加 重，出现咯血后入院，有长期吸烟史，查体:右下肺闻及 湿啰音及哮鸣音，可见发绀及杵状指。胸片显示右下肺 纹理增粗、紊乱，应首选考虑的诊断是( ) A.支气管扩张 B.慢性支气管炎 C.小叶性肺炎 D.支气管肺癌 E.肺气肿",
    "options": [],
    "answer": "A 湿罗音、哮鸣音、咳嗽咳痰提示慢性支气管炎的发生， 咯血为支气管扩张症的表现，推测为慢性支气管炎继发的 支气管扩张症，同时右下肺纹理增粗、紊乱应为肺内小支 气管官腔扩张伴管壁纤维性增厚所致。虽然说支气管扩张 症以左肺下叶多见，本题中的右肺也是有可能的。",
    "explanation": "A 湿罗音、哮鸣音、咳嗽咳痰提示慢性支气管炎的发生， 咯血为支气管扩张症的表现，推测为慢性支气管炎继发的 支气管扩张症，同时右下肺纹理增粗、紊乱应为肺内小支 气管官腔扩张伴管壁纤维性增厚所致。虽然说支气管扩张 症以左肺下叶多见，本题中的右肺也是有可能的。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者女，50 岁，因吞咽困难 3 个月就诊。胃镜检查发现 食管中段有一肿块凸向管腔，表面有浅溃疡，管壁僵 硬，粘膜活检最可能的诊断是( ) A.鳞癌 B.腺癌 C.结核肉芽肿 D.炎性组织 E.淋巴瘤",
    "options": [],
    "answer": "A 吞咽困难，提示为上消化道发生病变，且食管中发现 肿块，则最有可能为食管癌。食管癌最常见的为鳞癌，其 次为腺癌。",
    "explanation": "A 吞咽困难，提示为上消化道发生病变，且食管中发现 肿块，则最有可能为食管癌。食管癌最常见的为鳞癌，其 次为腺癌。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者男，45 岁，上腹间断疼痛 2 年，自述长期饮酒， 疼痛发作与压力、情绪、饮食有关，胃镜下见胃黏膜呈 灰白色，可见粘膜下血管分布，部分区域可见出血及糜 烂，应首先考虑的诊断为( ) A.胃溃疡 B.早期胃癌 C.食管胃底静脉曲张 D.慢性浅表性胃炎合并急性胃炎 E.慢性萎缩性胃炎合并急性胃炎",
    "options": [],
    "answer": "E 黏膜由橘红色变为灰白色，可见粘膜下血管分布，有 部分出血糜烂，为慢性萎缩性胃炎的主要特征；出血糜烂 也为急性胃炎的病变特征，且长期饮酒也为急性胃炎的诱 因。",
    "explanation": "E 黏膜由橘红色变为灰白色，可见粘膜下血管分布，有 部分出血糜烂，为慢性萎缩性胃炎的主要特征；出血糜烂 也为急性胃炎的病变特征，且长期饮酒也为急性胃炎的诱 因。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】原发性肝癌最早、最常见的扩散部位是( )",
    "options": [
      "肺转移",
      "肝内转移",
      "脑转移",
      "腹膜转移",
      "肾上腺转移"
    ],
    "answer": "肝内转移",
    "explanation": "原发性肝癌最先在肝内直接蔓延。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列关于硅肺的描述中哪一项不正确( )",
    "options": [
      "硅结节中央可发生坏死和液化",
      "早期形成细胞性结节",
      "Ⅰ期硅肺可见弥漫全肺的硅结节形成",
      "晚期形成纤维性结节",
      "胸膜纤维化"
    ],
    "answer": "Ⅰ期硅肺可见弥漫全肺的硅结节形成",
    "explanation": "Ⅰ期硅肺硅结节较少，还未蔓延全肺。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】高血压病脑出血最常发生的部位是( )",
    "options": [
      "侧脑室",
      "内囊和基底节",
      "脑干",
      "豆状核和丘脑",
      "小脑皮质"
    ],
    "answer": "内囊和基底节",
    "explanation": "高血压脑病常发生于基底节、内囊，其次为大脑白质、 脑桥和小脑。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】恶性高血压病血管的特征性病变是 ( )",
    "options": [
      "细动脉壁发生玻璃样变",
      "细动脉壁发生痉挛",
      "细动脉壁发生炎症性改变",
      "细动脉壁发生粘液变性",
      "细动脉壁发生纤维素样坏死"
    ],
    "answer": "细动脉壁发生纤维素样坏死",
    "explanation": "恶性高血压的特征性病变时增生性小动脉硬化和坏死 性细动脉炎，后者管壁会发生纤维素样坏死。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列关于肝硬 化的描述中哪一项是正确的 ( )",
    "options": [
      "病变特点是肝细胞变性坏死、纤维组织增生和假小叶 形成",
      "肝硬化不会发展为肝癌",
      "亚急性重型肝炎多发展为小结节型肝硬化",
      "门脉高压症可表现为蜘蛛痣",
      "肝功能不全可表现为胃肠淤血"
    ],
    "answer": "病变特点是肝细胞变性坏死、纤维组织增生和假小叶 形成",
    "explanation": "B 有可能会发展为肝癌，C 一般亚大块坏死后形成结 节较大，D 蜘蛛痣为肝功能障碍表现，E 肝功能不全与胃 肠出血关系不大，可能会有皮肤、黏膜或皮下出血。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者男，25 岁。因食欲不振，肝区疼痛就诊，查体发现 肝稍大，无黄疸，临床诊断为急性普通型肝炎，则其肝 脏的主要病理变化为( ) A.肝细胞脂肪性变 B.肝细胞玻璃样变 C.肝细胞结节状再生 D.肝细胞碎屑坏死 E.肝细胞水样变",
    "options": [],
    "answer": "E 急性普通型肝炎肝脏肿大，主要病变为水样变。",
    "explanation": "E 急性普通型肝炎肝脏肿大，主要病变为水样变。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下述关于风湿性心内膜炎的叙述中，正确的是 ( )",
    "options": [
      "赘生物呈息肉状或菜花样",
      "受累瓣膜容易发生穿孔、破裂",
      "赘生物位于房室瓣心室面",
      "瓣膜赘生物内有细菌",
      "瓣膜赘生物灰白色，附着牢固"
    ],
    "answer": "瓣膜赘生物灰白色，附着牢固",
    "explanation": "A 风湿性心内膜炎为疣状赘生物；B 瓣膜不会破裂、穿 孔，后期会增厚、变硬等；C 赘生物在瓣膜闭锁缘上；D 瓣膜为白色血栓，无细菌。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】早期胃癌是指( )",
    "options": [
      "癌组织未侵及肌层",
      "癌组织仅限于黏膜层",
      "⽆远隔淋巴结转移",
      "⽆淋巴结转移",
      "肿块直径小于 1cm"
    ],
    "answer": "癌组织未侵及肌层",
    "explanation": "定义。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者男，45 岁，有风湿性心内膜病史，近日因发热就 诊，检查发现白细胞增多，皮肤粘膜见出血点，遂收治 入院，医嘱绝对卧床休息。今晨病人自行起床，突感头 痛，呕吐，左下肢麻木，倒地死亡。该患者最可能的死 因是 ( ) A.脑动脉栓塞 B.心肌梗死 C.肺动脉栓塞 D.肺部感染 E.脑出血",
    "options": [],
    "answer": "A 此题解析不太确定。风湿性心内膜炎的赘生物不易脱 落，患者的病史可能为误导条件。患者发热、白细胞增多 提示有细菌或病毒感染；皮肤粘膜见出血点提示可能为亚 急性感染性心内膜炎，医嘱绝对卧床为防止赘生物脱落， 而赘生物脱落形成的栓子最多见于脑，导致脑动脉栓塞。",
    "explanation": "A 此题解析不太确定。风湿性心内膜炎的赘生物不易脱 落，患者的病史可能为误导条件。患者发热、白细胞增多 提示有细菌或病毒感染；皮肤粘膜见出血点提示可能为亚 急性感染性心内膜炎，医嘱绝对卧床为防止赘生物脱落， 而赘生物脱落形成的栓子最多见于脑，导致脑动脉栓塞。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列哪一项是慢性支气管炎患者咳痰的病变基础 ( )",
    "options": [
      "支气管纤毛柱状上皮变性、坏死脱落",
      "粘膜上皮纤毛倒伏、脱失",
      "大量淋巴细胞、浆细胞浸润",
      "粘膜下腺体肥大、增生，浆液性上皮发生粘液腺化生",
      "管壁充血、水肿"
    ],
    "answer": "粘膜下腺体肥大、增生，浆液性上皮发生粘液腺化生",
    "explanation": "腺体分泌痰液。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者男性，35 岁。劳累时心悸，胸骨后疼痛 1 年，查 体可闻及主动脉瓣区收缩期粗糙的喷射性杂音。X 线检 查示:左室扩大，其最可能的诊断是( ) A.主动脉瓣关闭不全 B.高血压性心脏病 C.非梗阻性肥厚型心肌病 D.主动脉瓣狭窄 E.心绞痛",
    "options": [],
    "answer": "D 左心室肥大，有可能是主动脉瓣狭窄或者二尖瓣关闭 不全，为保持体循环血液供应代偿性肥大，查体听见主动 脉瓣区的杂音，则表明为主动脉瓣狭窄。",
    "explanation": "D 左心室肥大，有可能是主动脉瓣狭窄或者二尖瓣关闭 不全，为保持体循环血液供应代偿性肥大，查体听见主动 脉瓣区的杂音，则表明为主动脉瓣狭窄。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试二】下列关于大肠癌的描述中，哪一项是正确的( )",
    "options": [
      "胶样型预后较好",
      "早期可沿血道转移至肝",
      "临床以印戒细胞癌多见",
      "盲肠癌最多见",
      "Dukes 分期 D 期有远隔器官转移"
    ],
    "answer": "Dukes 分期 D 期有远隔器官转移",
    "explanation": "胶样型预后差；血道转移至肝在晚期；组织学上而言管 状腺癌多见；部位而言直肠多见。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者女，70 岁，因咳嗽、痰中带血，胸痛两个月就诊， 无明显发热。胸片发现，右上肺周边有一直径 5cm 的结 节状阴影，应首先考虑何种疾病( ) A.结核瘤 B.周围型肺癌 C.转移性肺癌 D.硅肺结节 E.肺炎",
    "options": [],
    "answer": "B 结节为单一的，且位于肺周边区域。",
    "explanation": "B 结节为单一的，且位于肺周边区域。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试二",
    "qtype": "简答题",
    "question": "【阶段性考试二】患者女，25 岁，2 天前出现发热、寒战、呼吸困难，今 天咳痰呈铁锈色，查体发现肺部有一大叶实变，则该患 者的病变性质可能为( ) A.纤维素性炎 B.出血性炎 C.化脓性炎 D.浆液性炎 E.变质性炎",
    "options": [],
    "answer": "A 铁锈色咳痰为大叶性肺炎红色肝样变期典型病理表现， 大叶性肺炎属于纤维素性炎。",
    "explanation": "A 铁锈色咳痰为大叶性肺炎红色肝样变期典型病理表现， 大叶性肺炎属于纤维素性炎。"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】乳腺浸润性小叶癌的描述错误的是",
    "options": [
      "乳腺皮肤可呈橘皮样外观",
      "由小叶原位癌穿透基膜向间质浸润所致",
      "癌细胞呈单行串珠状或细条索状排列",
      "约占乳腺癌的 70%",
      "临床可出现乳头下陷"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】肾小球疾病时，共同的基本病理变化不包括",
    "options": [
      "细胞增多",
      "玻璃样变",
      "硬化",
      "系膜增厚",
      "炎性渗出"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】关于血吸虫肝病的描述错误的是",
    "options": [
      "门静脉高压出现较早较显著",
      "慢性期肝内可见虫卵结节和纤维化",
      "镜下肝小叶破坏不严重",
      "急性期肝脏中到重度肿大",
      "临床常出现腹水、巨脾等症状"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】阿米巴肝脓肿脓肿壁呈()外观",
    "options": [
      "条索状",
      "破絮状",
      "丝网状",
      "蜂窝状",
      "胶质状"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】肠伤寒患者的并发症包括",
    "options": [
      "肠出血、肠穿孔、大叶性肺炎",
      "以上均不正确",
      "肠出血、肠穿孔、支气管肺炎",
      "肠扭转、肠穿孔、支气管肺炎",
      "肠扭转、肠穿孔、大叶性肺炎"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】关于流行性脑脊髓膜炎描述正确的是",
    "options": [
      "有明显颅内压升高表现",
      "脑脊膜发生变质性炎症",
      "Kernig sign 阴性",
      "细菌首先在肺部繁殖",
      "脑脊液含糖量增高"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】伤寒的临床表现描述错误的是",
    "options": [
      "持续高热",
      "皮肤玫瑰疹",
      "相对缓脉",
      "中心粒细胞和嗜酸性粒细胞增多",
      "脾大"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】结核病最常见和最重要的传播途径是",
    "options": [
      "消化道传播",
      "母婴传播",
      "粪口传播",
      "性传播",
      "呼吸道传播"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】不符合弥漫性非毒性甲状腺肿的描述是",
    "options": [
      "常由于缺碘致甲状腺分泌不足所致",
      "本病常呈地域性分布",
      "在胶质贮积期甲状腺呈对称性增大",
      "结节性甲状腺肿有多发结节，有分界清楚的包膜",
      "卷心菜、木薯等可致甲状腺肿"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】慢性纤维空洞型肺结核描述错误的是",
    "options": [
      "又称开放性肺结核",
      "较小的空洞可机化，收缩而封闭",
      "是临床上最常见的活动性、继发性肺结核",
      "肺内见一个或者多个厚壁空洞",
      "干酪样坏死侵及较大血管可以引起大咯血"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】甲状腺癌的描述错误的是",
    "options": [
      "髓样癌属于 APUD 瘤",
      "男性比女性多发",
      "未分化癌恶性程度高，预后差",
      "乳头状癌是甲状腺癌的最常见类型",
      "滤泡癌多发于 40 岁以上女性"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】关于内生浸润型子宫颈癌的描述正确的是",
    "options": [
      "病变黏膜潮红，呈块状，质韧，触之易出血",
      "癌组织除了向深部浸润，表面同时有大块坏死脱落， 形成溃疡，似火山口状",
      "癌组织向间质内浸润性生长，浸润深度超过基底膜下 2mm 或者宽度超过 5mm 者称浸润癌",
      "癌组织主要向子宫颈表面生长，形成乳头状或菜花状 突起，表面常伴有坏死和深在溃疡",
      "癌组织主要向子宫颈深处浸润生长，使宫颈前后唇增 厚变硬，表面常较光滑，临床检查易漏诊"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】细菌性痢疾的致病菌可产生强烈外毒素的是",
    "options": [
      "宋氏",
      "宋内氏",
      "福氏",
      "鲍氏",
      "志贺氏"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】导管原位癌的英文缩写为",
    "options": [
      "LCIS",
      "CDCS",
      "DCIS",
      "DICS",
      "LICS"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】关于乳腺癌高级别导管原位癌的说法不正确的是",
    "options": [
      "导管基底膜完整",
      "细胞多形性，核分裂象常见",
      "细胞核的异型性及坏死和核分裂象是评判其级别的主 要依据",
      "全部可以转变为浸润性癌",
      "管腔内常有粉刺样坏死物"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】结核病基本病变与机体免疫状态的关系正确的是",
    "options": [
      "病变增生为主时，菌量多",
      "病变坏死为主时，免疫力高",
      "病变渗出为主时，免疫力高",
      "病变渗出为主时，毒力弱",
      "病变增生为主时，免疫力高"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】流行性乙型脑炎叙述错误的是",
    "options": [
      "本病起病急，病情重，死亡率高",
      "儿童发病率明显高于成人",
      "在冬春之交流行",
      "在我国主要传播媒介是库蚊",
      "受累脑组织发生小胶质细胞增生"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】乳腺最常见的良性肿瘤是",
    "options": [
      "脂肪瘤",
      "血管瘤",
      "腺瘤",
      "纤维腺瘤",
      "纤维瘤"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】通常，乳腺癌淋巴道转移首先转移至",
    "options": [
      "同侧腋窝淋巴结",
      "对侧腋窝淋巴结",
      "以上答案均正确",
      "锁骨下淋巴结",
      "锁骨上淋巴结"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】关于 Burkitt 淋巴瘤的表述不正确的是",
    "options": [
      "镜下见到“满天星”现象",
      "是滤泡生发中心细胞或生发中心前 B 细胞起源的高度 侵袭性肿瘤",
      "患者的淋巴结结构破坏，中等大小、形态单一的淋巴 细胞弥漫浸润",
      "多见于儿童和青年人",
      "目前有三种临床亚型"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】慢性肾盂肾炎描述不正确的是",
    "options": [
      "反流性肾病为慢性肾盂肾炎的常见类型",
      "是慢性肾衰竭的常见原因之一",
      "上皮间质转化参与慢性肾盂肾炎的纤维化和瘢痕形成",
      "X 线肾盂造影显示肾脏对称性缩小",
      "是慢性间质性炎症"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】膜增生性肾小球肾炎描述正确的是",
    "options": [
      "本病主要表现为肾炎综合征",
      "I 型约占原发性膜增生性肾小球肾炎的 1/3",
      "II 型又称致密沉积物病",
      "I 型由循环免疫复合物沉积引起，不伴有补体的激活。",
      "II 型患者血清 C3 水平明显升高"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】结核病的转化规律不包含",
    "options": [
      "浸润进展",
      "纤维化和钙化",
      "吸收、消散",
      "溶解播散",
      "完全再生"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】弥漫性毒性甲状腺肿的描述正确的是",
    "options": [
      "免疫荧光见滤泡基底膜上有 IgM 沉着",
      "本病最多见于更年期女性",
      "约 2/3 患者有眼球突出症状",
      "光镜下滤泡上皮增生呈高柱状",
      "患者心悸、多汗、少食、嗜睡"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】甲状腺腺瘤的组织形态学特点分类不包括",
    "options": [
      "嗜酸细胞型",
      "单纯型",
      "成人型",
      "非典型",
      "胶样型"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】肠结核病的描述错误的是",
    "options": [
      "溃疡型较多见",
      "增生型易与肠癌相混淆",
      "多发于回肠末端",
      "原发性肠结核多见于小儿",
      "大多数肠结核继发于活动性空洞型肺结核"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】慢性肾小球肾炎的病变特点是",
    "options": [
      "肾小管萎缩或消失，间质纤维化",
      "肾盂周围脂肪减少",
      "大体病变称为原发性颗粒型固缩肾",
      "切面皮质变薄，皮髓质界限清晰",
      "单侧肾体积缩小"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】组织切片阿米巴病滋养体的叙述错误的是",
    "options": [
      "一般呈圆形",
      "胞质内可见红细胞等",
      "体积通常较巨噬细胞小",
      "胞质略嗜碱性",
      "核小而呈蓝紫色"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】葡萄胎镜下细胞滋养层细胞的描述错误的是",
    "options": [
      "胞质淡染",
      "染色质较为稀疏",
      "细胞呈立方或者多边形",
      "位于正常绒毛的外层",
      "又称细胞滋养层细胞"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  },
  {
    "chapter": "阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学",
    "qtype": "单选题",
    "question": "【阶段性考试三（阶段三考试中有一部分题是我们没学】骨结核描述错误的是",
    "options": [
      "增生型多见",
      "病变常由松质骨内的小结核病灶开始",
      "多由血源播散导致",
      "多见于儿童和青少年",
      "脊椎结核最常见"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": "（暂无解析）"
  }
]